鄭耀棠脫不小心駕駛罪 官斥警馬虎證人疑作假口供

佢唔係無權無勢青年人，係人大代表喎！黑警點敢認真處理，裁判官點敢判有罪！這就是香港法治社會。
鄭耀棠脫不小心駕駛罪 官斥警馬虎證人疑作假口供

港區全國人大代表鄭耀棠，駕駛車牌號碼含「CY」字母的七人車途經十字路口時與鄰線貨車相撞，貨車車主稱意外後下車視察，發現鄭仍在七人車內「煲緊（電話）粥」。鄭被控不小心駕駛罪受審，今被裁定罪名不成立。裁判官指兩名證人證供不值一信，質疑警方調查馬虎，鄭在庭外回應指，認為警方有過失。

裁判官彭亮廷裁決時明言「希望透過本裁決，還鄭先生一個清白」。裁判官認為貨車司機與跟車車主誠信有問題，證供根本不值一信，有理由相信他們虛構事發經過，刻意說謊及作假證供誤導法庭之嫌，希望律政司跟進。

鄭耀棠在審訊時和今天聽裁決皆無律師代表，他早上候訊時不時用電話輸入文字，似是正與人通訊；應訊期間則不時用手掩嘴摸鼻，脫罪一刻向裁判官點頭微笑。鄭耀棠庭外回應，認為本港法治堅固，他稱曾有人勸他「算數」，認罪只會罰款千多二千元，但考慮到若是對方違法，自己卻「夾硬吞」，會否縱容別人違法，故決定由法庭定奪。被問如何回應裁判官對警方的批評，鄭稱警方「的確有問題」及有過失，即場亦未有跟進貨車行車證過期，但被追問會否向有關方面投訴？鄭只說法官已叫律政司跟進，然後突然轉身疾走。

裁判官歸納證供指，5.5噸貨車上兩人供稱，被告鄭耀棠（69歲）的七人車從右後方撞向貨車，但鄭的版本是貨車從左後方疾駛而至，把七人車的左前防撞槓，以及「鬼面罩」向前扯脫。裁判官質疑，貨車上兩人證供最匪夷所思之處，是假若真是由七人車撞向貨車，為何七人車左前方防撞槓會向前飛脫，而非被撞凹？

此外，兩人就貨車損毀位置說法亦有不同，司機拍攝的現場照片亦顯示不到貨車損毀位置；貨車車主甚至供稱刮痕屬舊有，亦稱今年初先後丟失兩部手機，遺失現場照片，但事實上警方在去年11月已展開調查，質疑為何不向警方提供有關照片。裁判官指兩人作供胡亂作答，答非所問，控方版本存有疑點。

裁判官亦評價警方調查本案手法，形容是「有點兒不足，甚至可以說馬虎」，種種迹象顯示鄭的版本才是真確。警員在未有警誡下曾向雙方查問事發經過，並記錄鄭有招認開車時沒留意貨車位置，才與對方相撞，但鄭盤問時否認這樣說過。裁判官指，調查警員被問有否發覺鄭的招認與貨車花痕位置不脗合，警員承認有想過是貨車駛前「勾」到鄭車防撞槓致其脫落，法庭認為鄭很大機會沒說過招認內容，可能警員記錯或寫錯。

鄭耀棠曾任工聯會榮譽會長及行政會議非官守議員，他上次應訊時稱因沒錢，無聘用律師。涉案七人車車牌是「CY318」，鄭稱與家人有緊密關係，與前特首梁振英無關。車主方坤明在審訊時供稱：「認得佢（指鄭耀棠），係政府嘅人，喺電視見過。見佢就算，如果係長毛（前立法會議員梁國雄）我就唔放過佢。」

【案件編號：ESS45627/17】